**庶出**指[一夫一妻多妾制家庭中](../Page/一夫一妻多妾制.md "wikilink")[妾所生的子女](../Page/妾.md "wikilink")。在今日，也常指[一夫一妻制家庭中非婚生的子女](../Page/一夫一妻制.md "wikilink")（[私生子](../Page/私生子.md "wikilink")），是一種雅稱。

## 古代中国

古代中國各汉族王朝执行周礼所规定的[嫡长子继承制下](../Page/嫡长子继承制.md "wikilink")，即嫡长子拥有政治继承权。嫡次子和庶子按照身份等级不同，获得與其身分相對應等級的政治地位。

例，周王嫡长子，为周王；嫡次子为诸侯，庶子或为诸侯或为[公卿](../Page/公卿.md "wikilink")、[大夫](../Page/大夫.md "wikilink")。

[嫡长子具有優先政治继承权](../Page/嫡长子.md "wikilink")，因此选择政治继承人的行为又被称作[立嫡](../Page/立嫡.md "wikilink")，庶長子次之。

唐朝时立嫡的顺序\[1\]是：[嫡长子最先](../Page/嫡长子.md "wikilink")，[嫡长孙次之](../Page/嫡长孙.md "wikilink")，嫡长子同母之次弟，嫡长子不同母之嫡弟（其父续弦之嫡母），然后按庶子，嫡长孙同母弟，庶孙的顺序往下排。

中国古代汉族王朝统治期间的女子除在家族无男系成员情况下，通常不具备政治上的继承权（例外情况是[独生女招夫](../Page/独生女.md "wikilink")[入赘](../Page/入赘.md "wikilink")），因此女子并不在嫡长子继承制的范围之内。但女子有与家族男系成员相比不平等的经济继承权。通常体现为按家庭财产分配的一份[嫁妆](../Page/嫁妆.md "wikilink")。按汉族惯例，该份嫁妆仅为该女子独占，并不归于夫家所有，可传于自己所生的子女，若该女嫁后无出，理论上嫁妆会被娘家收回。中国历史上并有多次女子与兄弟共同继承父母遗产的事例。

## 古代朝鲜

在严格区分[嫡庶的](../Page/嫡庶.md "wikilink")[朝鮮王朝](../Page/朝鮮王朝.md "wikilink")，[士大夫](../Page/士大夫.md "wikilink")、[兩班貴族與良妾](../Page/兩班.md "wikilink")（[良民出身的妾侍](../Page/良民.md "wikilink")）所生的庶子女為[中人](../Page/中人.md "wikilink")（良妾的子女稱為「庶子」、「庶女」），與賤妾（[賤民出身的妾侍](../Page/賤民.md "wikilink")）庶出的子女為賤民（賤民的子女稱為「孽子」、「孽女」）。良妾所生的庶女多作为中人之妻或[士大夫](../Page/士大夫.md "wikilink")、[兩班貴族的](../Page/兩班.md "wikilink")[妾](../Page/妾.md "wikilink")，但也有少數能成為士大夫、兩班的[正室](../Page/正室.md "wikilink")。賤妾所生的孽女雖然身為賤民，但成長於家境較為良好的士大夫家庭，比一般賤民受到較好的教育，亦較為知禮，因此多嫁給士大夫、兩班貴族與賤妾所生的孽子（賤民的子女稱為「孽子」、「孽女」）為妻，或是給士大夫、兩班貴族納為妾，有些則成為妓生。有些孽女因為[父親的關係得以進宮為](../Page/父親.md "wikilink")[宮女](../Page/宮女.md "wikilink")，或接觸到[王室成員而得以成為王室成員的賤妾](../Page/王室.md "wikilink")，如得到[國王寵幸則有機會成為](../Page/國王.md "wikilink")[嬪御](../Page/嬪御.md "wikilink")，例如[燕山君的寵妾](../Page/燕山君.md "wikilink")、妓生出身的[張綠水就是](../Page/張綠水.md "wikilink")[縣令的孽女](../Page/縣令.md "wikilink")。

## 相关条目

  - [一夫多妻制](../Page/一夫多妻制.md "wikilink")
  - [妾](../Page/妾.md "wikilink")
  - [嫡庶](../Page/嫡庶.md "wikilink")
  - [私生子](../Page/私生子.md "wikilink")
  - [林益世](../Page/林益世.md "wikilink")
  - [蔣孝嚴](../Page/蔣孝嚴.md "wikilink")

## 注释

<references />

[Category:一夫多妻制](../Category/一夫多妻制.md "wikilink")
[Category:子女](../Category/子女.md "wikilink")

1.  《[唐律疏议](../Page/唐律疏议.md "wikilink")》：“无嫡子及有罪疾，立嫡孙；无嫡孙，以次立嫡子同母弟；无母弟，立庶子；无庶子，立嫡孙同母弟；无母弟，立庶孙。曾、玄以下准此。
    ”